\setphysstyle{ЛФШ-2017}{11 класс}{А где тут колебания?}
\setcounter{notask}{1}

\task{\vspace{-10pt}
	\begin{wrapfigure}[3]{r}{4cm}\vspace{-10pt}
			\begin{tikzpicture}
			\platform{ (3.8,0) }{ (-.2, 0) };
			\draw [fill= black!20] (0,0) rectangle (1.5, .7) node [midway] {$12 m$}
			(3, 0) rectangle (3.6, .7) node [midway] {$m$};
			\draw [spring] (1.5, .35) to (3, .35);
			\end{tikzpicture}
	\end{wrapfigure}
	На горизонтальном столе на расстоянии $l_0 = 50$~см друг от друга находятся бруски массами $m$ и $12m$, к которым прикреплена пружина. Вначале пружина недеформирована. Затем бруски раздвинули вдоль поверхности стола, увеличив расстояние между ними на $32$~см, и отпустили без начальной скорости. На сколько и как изменится (увеличится или уменьшится) по сравнению с $l_0$ расстояние между брусками после прекращения движения? Считать, что бруски и ось пружины находятся всегда на одной прямой. Известно, что подвешенный на этой пружине брусок массой m растягивает ее на $a = 30$~см. Коэффициент трения скольжения между брусками и столом $\mu = 0{,}1$.
	\ans{ \\ Расстояние уменьшится на $2$~см через 6 колебаний }
	}
	
\task{
	Вертикальное колено изогнутой под прямым углом гладкой трубки постоянного сечения заполнено жидкостью, которую можно считать практически	идеальной. Высота этого колена равна $L$ (и она заметно больше поперечного размера трубки), а переливание её в горизонтальное колено не допускается благодаря удерживаемой неподвижно лёгкой пробке. В некоторый момент пробку аккуратно отпускают. За какое время после этого пробка вылетит из трубки? Длина горизонтального колена равна $\sfrac{3L}{2} $, поверхностное натяжение не учитывать.
	\ans{\[ \frac{\pi+1}{2} \sqrt{\frac{L}{g}}\]}}


\task{
	Длинный железнодорожный состав движется по инерции по горизонтальным рельсам, а затем въезжает на горку с углом наклона а к горизонту. Состав полностью остановился, въехав на горку на половину своей длины. Сколько времени прошло от начала подъёма до остановки? Длина состава $L$. Трением и длиной переходного участка пути при въезде на горку пренебречь.
	\ans{\[ t = \frac{\pi}{2} \sqrt{\frac{L}{g\sin\alpha}} \]}}


\task{
	Представьте, что сквозь Землю провели туннель. На одном из выходов без начальной скорости начинает движение поезд. Через какое время он достигнет второго выхода? Чему будет равна его максимальная скорость в процессе движения? \\
	Считайте, что планета представляет из себя однородный шар. }

\taskpic{
	При слабом ударе футбольного мяча о стенку он деформируется как показано на рисунке. При этом деформация мяча $x$ много меньше его радиуса и можно считать, что давление $p$ воздуха в мяче в процессе удара не меняется. Пренебрегая упругостью покрышки, оцените время соударения мяча со стенкой. Провести численный расчёт для случая, когда $m=0{,}5$~кг, давления в нем $p=2\cdot10^5$~Па, и радиус мяча $R=12{,}5$~см.
	\ans{ \[ T = \pi \sqrt{\frac{m}{2\pi R (p - p_0)}}\approx 8\cdot 10^{-3}\text{~c} \] }}{
	\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\r}{1.2};
	\pgfmathsetmacro{\a}{110}
	\pgfmathsetmacro{\ca}{cos(\a)}
	\draw [very thick] (\a:\r) arc (\a:-\a:\r);
	\draw [dashed] (\a:\r) arc(\a:180+\a:\r);
	\draw [->] (0,0) -- (45:\r) node [right] {$R$};
	\draw [very thick] (\a:\r) to [in=90, out=90+\a] (1.8*\r*\ca, 0)
				  (-\a:\r) to [in=-90, out=-90-\a] (1.8*\r*\ca, 0) coordinate(B);
	\platform{($(B)+(0,-1*\r)$)}{($(B)+(0,1*\r)$)};
	\draw [blue, thin, dashed] (-\r,0) -- ++ (0, 1.3*\r) (B) -- ++ (0, 1.3*\r);
	\draw [blue, <->] (-\r,1*\r) -- ($(B)+(0,1*\r)$)node[midway,above]{$x$};
	\draw [] (0, 0) node[below right]{$p$};
	\end{tikzpicture}
}


\clearpage
